\begin{abstract}
Ein verteiltes Softwaresystem zu entwickeln und dessen Auswirkungen zu verstehen, kann eine Hürde für Studierende im Grundstudium der Informatik darstellen.
  Oft ist es schon anspruchsvoll genug, in Übungen eine geforderte Transferleistung für Grundlagen umzusetzen.
  Um dies zu erleichtern, soll eine Umgebung geschaffen werden, welche es ermöglicht, eine verteilte Anwendung unabhängig des eigenen Computers zu testen.
  \par
  Eine Programmieraufgabe soll von einem Dozenten als Experiment definiert werden können und aus einer gegebenen Anzahl an Instanzen eines ebenso definierbaren Serversystems bestehen.
  Anschließend soll das Experiment von Studierenden durchgeführt und die eigenen Lösungen hochgeladen werden können.
  Ferner soll die Möglichkeit gegeben sein, die aus voneinander getrennten Rechner-Instanzen resultierenden Ausgaben darzustellen und die Ergebnisse zu analysieren.
  \\\\\\
  \hspace*{.44\textwidth}\textbf{Abstract}
  \\\\
  As a computer science undergraduate it might be challenging to develop a distributed server-system and yet fully understand its ramifications.
  Frequently it is demanding enough to apply new principles in tutorial class.
  To facilitate this, an environment should be build, whereby it is possible to test a distributed program independently of one's own computer.
  \par
  A lecturer should be able to define an experiment as a programming exercise, which consists of a given amount of instances of a definable server system.
  Following this, a student is supposed to conduct this exercise and upload his/her own solutions, whereas resulting outputs by independent computer instances are displayed, which should be analyzed.
\end{abstract}
